\documentclass[12pt,a4paper]{article}

%package pour une indentation et des textes a?la francaise
\usepackage[french]{babel}
%package pour ajouter des images.
\usepackage{graphicx}
%package pour les symboles mathematiques
\usepackage{amssymb}
%encodage
\usepackage[T1]{fontenc}
%header/footer
\usepackage{fancyhdr}
%package pour les liens hypertext et url.
\usepackage{hyperref}
%euro
\usepackage{eurosym}



\selectlanguage{french}

\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\rhead{THIS Project}
\lhead{Cahier des charges}
\renewcommand{\footrulewidth}{0.4}
\lfoot{Info Sup}
\cfoot{Page \thepage}
\rfoot{Epita 2021}
\setlength{\headheight}{15pt}

\begin{document}
\begin{titlepage}
\begin{figure}
\begin{center}
\includegraphics[scale=2]{assets/logo.png}\\
\vspace*{1cm}
\noindent\textbf{\huge Cahier des charges}\\
{\large T.H.I.S. (THIS is How I Shade)}\\
\vspace*{-1cm}
\author{
  Patry ``Und'' Pierre-Emmanuel\ 
  \and
  Outhenin-Chalandre "Mr\textunderscore{}Freezeex" Arthur\
  \and
  Heimann ``Raphis'' Rapha\"el\
  \and
  Trem ``Dyzing'' Guillaume\
}
\end{center}
\end{figure}
\maketitle
\thispagestyle{empty}
\end{titlepage}

\newpage
\tableofcontents

\section{Introduction}
Ce cahier des charges a pour but de vous pr\'esenter les aspects techniques, les objectifs, les d\'etails ainsi que les caract\'eristiques de notre jeu vid\'eo : THIS (acronyme r\'ecursif de This is How I Shade). Ce projet de premi\`ere ann\'ee pr\'esent\'e par notre equipe This is a team, r\'evolutionnera votre exp\'erience du jeu d'infiltration.\\\\
Ce cahier des charges vous montrera les moyens que nous mettrons en oeuvre afin d'aboutir \`a la r\'eussite de ce projet ainsi que la r\'epartition des t\^aches, le budget, les programmes utilis\'es et ce que le projet nous a apport\'e individuellement.\\\\
 Cette exp\'erience sera nouvelle pour notre groupe fraichement n\'e et permettra s\^urement de cr\'eer et de forger des amiti\'es. Et peut-\^etre que gr\^ace au pouvoir de l'amit\'e, ce projet vous charmera et vous s\'eduira. Cette aventure d'un semestre nous fera voyager et vous aussi. \\\\
 \begin{center}
\includegraphics[scale=1.5]{assets/try-this.jpg}
\end{center}
\newpage
\section{Le Groupe}

\subsection{Origine du groupe}
Le groupe s'est form\'e de fa\c{c}on \`a rassembler des personnes unies par une m\^eme passion vers un but commun. Le projet s'est organis\'e principalement autours de r\'ef\'erences communes.

\subsection{Les membres}

\subsubsection{Patry ``Und'' Pierre-Emmanuel}
Ce projet va \^etre pour moi une experience enrichissante me permettant d'obtenir de nouvelles connaissances dans un langage que j'ai d\'ecouvert cette ann\'ee. Je poss\'edais d\'ej\`a des connaissances dans plusieurs langages, la programmation \'etant une activit\'e que j'ai commenc\'ee tr\`es t\^ot notamment en java, en c et en lua pour n'en citer que quelques-uns. Mais le C\# \'etais jusque l\`a un langage que j'avais jusqu'alors \'evit\'e \`a cause de sa ressemblance au java.\\\\Ce projet va \'egalement \^etre pour moi l'occasion de m'exercer au travail en groupe, activit\'e que j'avais d\'ej\`a r\'ealis\'e en programmation, mais jamais dans un aussi gros groupe de personnes que je connaissais physiquement. Cela sera donc d'autant plus compliqu\'e \`a se coordonner et \`a travailler ensemble le plus efficacement possible.

\subsubsection{Arthur ``Mr\textunderscore{}Freezeex'' Outhenin-Chalandre}
Le projet sera pour moi l'occasion d'am\'eliorer mes connaissances en C\#. Je pourrais d'autre part apprendre \`a mieux travailler en groupe ainsi. Je devrais \'egalement m'habituer au logiciel Unity et \`a ses subtilit\'ees.\\\\
Je serai tout de m\^eme aid\'e par mes connaissances en programmation pr\'e-Epita. J'ai pus apprendre le d\'eveloppement web, il y a environ 3 ans, avec les langages PHP et Javascript. J'ai par la suite appris le Java, il y a un peux plus d'un an ce qui m'a permis d'apprendre les concepts de Programmation Orient\'e Object qui \'etaient jusque l\`a casi inexistant. Et bien entendu, j'ai eu l'occasion d'apprendre le Caml, le C\# et le Python \`a l'Epita.
\newpage
\subsubsection{Heimann ``Raphis'' Rapha\"el}
Passer des maisons en TIbasic sur ma calculatrice au lyc\'ee et d'un mod (qui ne marchait pas) pour Minecraft en javascript au coll\`ege \`a un vrai jeu sera, je pense, une excellente exp\'erience puisque j'ai fini par avoir une certaine envie de faire un jeu complet et fonctionnel. \\\\
De plus, \'etant mon premier projet, je trouve que faire un jeu sera s\^urement pour moi une bon commencement pour les projets \`a venir durant les prochaines ann\'ees \`a l'EPITA ainsi que l'occasion d'apprendre un langage de programmation comme le C\#. Ce projet sera aussi l'occasion d'am\'eliorer mes capacit\'es \`a travailler en groupe.

\subsubsection{Trem ``Dyzing'' Guillaume}
Pour ma part, ce projet me permettra d'appliquer mes connaissances et de pratiquer l'autonomie en groupe. Ce projet n'est pas mon premier \'etant donn\'e que durant ma terminale ISN j'ai programm\'e un jeu 3D FPS en ligne de combat de sabres lasers. Le travail de groupe est essentiel dans la vie que ce soit \`a Epita ou dans la vie professionnelle et il est important pour moi d'apprendre cette notion. Je n'ai jamais utlis\'e Unity mais seulement Unreal Engine 4 avec son Blueprint lors de ma terminale ISN.\\\\
 J'ai choisi un groupe dont je ne connaissais personne car j'ai suivi les conseils que l'on m'a donn\'e et afin d'avoir une attitude plus professionnelle vis \`a vis de mes coll\`egues de projet. Ayant seulement fait du JavaScript, du HTML et du CSS et depuis cette ann\'ee, du C\#, les programmes comme Unity, Blender ou bien le Latex me sont inconnus. Je me donnerai au maximum pour le groupe afin de pouvoir fi\`erement pr\'esenter notre projet. 
\newpage

\section{Le Projet}

\subsection{Principe}
Le projet T.H.I.S. est un projet de jeux vid\'eo d'infiltration et d'\'enigme coop\'eratif. Le joueur seul, ou \`a deux, devra r\'eussir \`a se frayer un chemin entre les gardes et les cam\'era de s\'ecurit\'e afin de pouvoir acc\'eder au niveau suivant.\\\\
Le jeux se base sur une longue lign\'ee de jeux vid\'eo d'infiltration. On peut notamment cit\'e le premier du genre: ``Manbiki Shounen (Shoplifting Boy)'' publi\'e en 1979 par Hiroshi Suzuki. L'inspiration du projet viens plut\^ot de jeux plus r\'ecent comme la s\'erie Metal Gear Solid (MGS) ou Hitman. Le design quant \`a lui se basera sur la s\'erie Mirror Edge. Il reprend bien \'evidemment les codes principaux du genre. Voici certains des codes que nous avons r\'eutilis\'es pour notre projet.
Le premier code r\'eutilis\'e est celui de l'\'evitement des combats, en effet dans la plupart des jeux d'infiltration en g\'en\'eral les combats sont soit inexistants soit tr\`es durs et punitifs. Dans le cas de notre projet, le fait d'\^etre rep\'er\'e enclenchera imm\'ediatement l'\'ecran de perte de la partie.\\

Dans la plupart des jeux d'infiltration le protagoniste principal dispose g\'en\'eralement de gadgets et objets lui permettant de tromper la vigilance de l'ennemi, notre projet ne feras pas exception \`a la r\`egle sur ce point. En effet les joueurs r\'ecupereront des objets dans les niveaux des objets qu'ils devront r\'eutiliser dans les niveaux suivants.\\

Comme dans la plupart des jeux, plus le joueur ira loin dans le jeu et plus la difficult\'e augmenteras, sur ce m\^eme principe, dans notre projet les joueurs devront redoubler d'attention et de vigilance dans les niveaux avanc\'es.\\

Diff\'erents syst\`emes utilis\'es dans les jeux d'infiltration seront \'egalement utilis\'es dans notre projet. Les cam\'eras pourront ainsi rep\'erer le joueur et ce dernier devras eviter d'entrer dans leur champs de vision en jouant sur leur s\'equences de rotation. Les gardes qui patrouillent utilis\'es dans la plupart des jeux d'infiltration seront dans notre projet remplac\'es par des robots aux diff\'erents habilit\'es ainsi certains seront d\'esactivables pour une dur\'ee limit\'ee et certains auront un comportement plus difficile \`a pr\'evoir.\\

\subsection{Sc\'enario}
Deux voleurs s'introduisent dans l'immeuble d'une soci\'et\'e, leur but: voler une technologie puissante et secr\`ete, si secr\`ete qu'ils ne pourront la d\'ecouvrir qu'une fois celle-ci vol\'e. Mais pour pouvoir voler cette technologie, nos joueurs devront monter au dernier \'etage du bureau de la soci\'et\'e tout en esquivant les multiples d\'efenses misent en place. Chaque \'etage represente un niveau o\`u l'un des joueurs devra obtenir une carte d'acc\`es et ``hack\'e'' le terminal de l'ascenseur (via un mini-jeux de r\'eflexion) pour d\'ebloquer l'\'etage suivant.

\subsection{Aspect Multijoueur}
Le jeu sera constitu\'e de plusieurs niveaux n\'ecessitant de la maitrise dans les d\'eplacements pour \`a la fois ne pas se faire rep\'erer mais aussi pour acceder \`a d'autres parties d'un m\^eme nveaux. Le principe multijoueur du jeu sera bas\'e sur une technique simple: l'un des joueur doit activer quelque chose pour permettre a l'autre d'avancer et viceversa jusqu'a la fin du niveaux.

\subsection{Aspect Solo}
T.H.I.S. est un jeux coop\'eratif entre deux voleurs mais le joueur pourra \'egalement jouer en solo en controlant l'un ou l'autre des deux voleurs. Nous laisserons donc la possibilit\'e au joueur solitaire de coop\'erer avec lui-m\^eme, n'est ce pas incroyable ?

\section{Aspects techniques}

\subsection{Le Gameplay}
 Les niveaux repr\'esenteront des bureaux dans lesquels patrouillent plusieurs robots avec chacun leurs sp\'ecificit\'es.  Pour acc\'eder au niveau suivant les joueurs devront coop\'erer afin d'\'eviter les divers robots, alarmes, cam\'eras et ouvrir certaines portes puis r\'eussir un mini-jeu pour d\'ebloquer l'ascenseur.\\\\
\noindent Les diff\'erents types de robots seront visible par leurs couleurs. Certains robots seront d\'esactivables, auront une meilleur fa\c{c}on de d\'etecter les personnages ou ne feront rien. La d\'etection des personnages se ferra par le champ de vision des robots.

\subsection{Le son}
Le jeu sera accompagn\'e de plusieurs musiques qui permetront l'immersion totale du joueur dans son environnement. En effet, la musique s'adaptera en fonction de la situation, allant d'une ambiance calme \`a une ambiance rythm\'ee. Les sons et les musiques seront \'edit\'e par nous-m\^eme (robots, environnement, personnage). Les sons seront spatialis\'es, c'est \`a dire que le joueur pourra alors se situer et se d\'eplacer en fonction des ennemis, des objets et de l'environnement qui l'entourent.

\subsection{La Mod\'elisation 3D}
Nous cherchons \`a nous rapprocher le plus possible de la Direction Artistique (D.A.) de Mirror Edge qui nous a beaucoup plu que ce soit pour les graphismes ou la mod\'elisation 3D. Bien que nous n'arriverons jamais \`a l'atteindre, notre objectif est de faire de notre mieux.\\
Les mod\`eles 3D seront essentiellement des robots dont l'aspect cherchera \`a \^etre le plus imposant et \'epur\'e possible via l'utilisation majoritaire de deux couleurs principales qui sont le blanc et le orange. 
\subsection{L'UI}
L'UI, ou User Interfarce (Interface utilisateur en Fran\c{c}ais), sera encore une fois tr\`es inspir\'e de l'univers graphique de Mirror Edge. Ainsi, la plupart des boutons auront deux bords arrondis oppos\'es.\\\\
L'UI ne sera pas quelques choses \`a n\'egliger, en effet, c'est la prem\`eres chose que voit l'utilisateur en lancant notre jeux. D'autre part, l'UI permettra de faire des choses essentiels comme changer sa configuration graphique ou ses touches, ou m\^eme de se connecter au multijoueur.
\subsection{L'IA}
L'int\'elligence artificielle des ennemis, soit les robots, sera r\'egi par un pathfinding (La recherche de chemin en fran\c{c}ais). Ainsi les robots auront diff\'erentes fa\c{c}on de d\'etecter le joueur selon leurs capacit\'es et en fonction de leurs types et habil\'es. Il y aura donc des robots plus ou moins facile \`a contourner ou \`a d\'esactiver selon les niveaux car en effet, un robot peut \^etre plus facile \`a surpasser au d\'ebut du jeu qu'en fin de jeu.


\subsection{Le r\'eseau}
La partie r\'eseau sera assur\'ee par la librairie Unet. Elle est directement int\'egr\'ee dans Unity 5. Gr\^ace \`a elle, nous pourrons d\'evelopper un syst\`eme permettant aux joueurs de pouvoir h\'eberger leur partie. Cette partie sera accessible via un nom et un \'eventuel mot de passe \`a un autre joueur.\\\\
Nous devrons faire en sortes que tout les composants du jeux soit synchronis\'e de mani\`ere fluide sur la machine ``h\^ote'' et ``client''.

\subsection{Le level design}
Pour le level design, les maps seront une combinaison de couloirs et d'open space dans lesquelles patrouilleront les robots. Les salles seront compos\'ees de bureaux, cloison et de d\'ecors de bureau. Les niveaux garderont au mieux le r\'ealisme d'un immeuble de bureau tout en restant orient\'e pour la coop\'eration avec l'utilisation des robots, des portes, des alarmes et des cam\'eras.

\subsection{Le site web}
Le site web trouvable \`a cette adresse: \url{http://www.this-project.fr} est une page vitrine r\'ealis\'e en HTML5, CSS3. Le CSS3 a \'et\'e g\'en\'er\'e via du SASS avec le framework Bourbon. Le Sass nous pemettra d'utiliser des variables et des ``fonctions'' (qui sont en r\'ealit\'e appel\'e des mixins). Bourbon permet d'obtenir une meilleur compatibilit\'e entre les navigateurs et d'avoir certaines fonctions helpers, comme la possibilit\'e de manipuler les couleurs.\\\\
D'autre part le site sera enti\`erement responsive gr\^ace \`a l'utilisation du framework CSS Bootstrap.

\newpage
\section{Organisation}

\subsection{Logiciels utilis\'es}

\subsubsection{G\'en\'eral}
\noindent\textbf{Unity 5}\\ C'est un moteur de jeu et \`a la particularit\'e d'utiliser un \'editeur de script compatible avec le C\# et de pouvoir importer des mod\`eles 3D.\\\\
\noindent\textbf{Git}\\ C'est un logiciel de versionning, nous permettant de travailler tous ensemble sur le projet. \\
Nous utiliserons la plateforme bitbucket pour ce projet, qui est gratuit jusqu'\`a quatre personnes dans l'\'equipe, ce qui tombe bien puisque nous sommes quatre dans le groupe.\\\\
\textbf{UnityYAMLMerge}\\ C'est le logiciel d'Unity permettant de merge correctement les fichiers Unity sur Git.\\\\
\textbf{Unity Cloud Build}\\ C'est un service d'Unity permettant de build notre projet Unity \`a chaque commit sur la branche principale de Git. Le build du projet est ensuite disponible sur leur site web apr\`es qu'un mail nous est envoy\'e.\\\\
Nous avons choisi d'utiliser Unity \`a cause de son prix avantageux, sa compatibilit\'e avec le C\# et donc pour sa correspondance pour le projet et car il est tr\`es utile pour la cr\'eation de jeu.\\\\
Nous avons choisis de travailler avec Git associer \`a UnityYamlMerge et Unity Cloud Build pour son c\^ot\'e pratique lors de travail en groupe, contrairement aux cl\'es USB qui repr\'esente le mal incarn\'e. Nous pouvons gr\^ace \`a ce choix obtenir directement notre projet compil\'e sans avoir \`a utiliser les ressources de notre pc.\\\\
\newpage

\subsubsection{\'Editeur/IDE}
\noindent\textbf{Visual Studio}\\ C'est une suite de logiciel de d\'eveloppement pour Windows pour le d\'eveloppement.\\\\
\textbf{MonoDevelop}\\ C'est un environnement de d\'eveloppement pour le C\# et les langages .NET.\\\\
\noindent\textbf{ReSharper}\\ C'est un plugin pour Visual Studio permettant de le rendre plus intelligent et notamment d'analyser notre code et de nous en donner les defauts.\\\\
\noindent\textbf{Sublime Text 3}\\ C'est un \'editeur de texte, qui avec de bon plugins devient un v\'eritable IDE pour le d\'eveloppement Web !\\\\
\textbf{Prepros 6}\\ Logiciel utilis\'e dans le d\'eveloppement Web pour compiler  \`a la vol\'ee diff\'erent language Web dont le Sass. Int\`egre \'egalement de nombreuses fonctionnalit\'ees facilitant le d\'evelopement comme rafraichir automatiquement le navigateur.\\\\

\noindent Nous avons d\'ecid\'es d'utiliser le C\# d'o\`u le choix de Visual Studio 2015, MonoDevelop (ainsi que pour leur gratuit\'e) et ReSharper que nous pouvons obtenir gratuitement en tant qu'\'etudiant. Nous allons utiliser principalement Visual Studio \`a cause des avantages pour le code, par rapport \`a MonoDevelop.\\\\
Pour ce qui est des logiciels Web nous avons fait le choix de Sublime Text 3 puisqu'il est gratuit et poss\`ede un grand potentiel de personnalisation via des plugins, ce qui permet de faire \`a peu pr\`es ce que l'on veut avec. \\
Prepros, quant \`a lui est est un logiciel extr\^ emement pratique bien que payant. Mais la licence a d\'ej\`a \'et\'e achet\'e pour des utilisations ant\'erieur.

\newpage
\subsubsection{Infographie 3D}
\noindent\textbf{Blender}\\ C'est un logiciel de mod\'elisation, et de rendu en 3D.\\\\
Nous avons choisi d'utiliser plusieurs logiciels 3D pour leur avantages \`a chacuns et pour que ces derniers compensent leurs d\'efauts les uns les autres, Blender \'etant gratuit et permettant la cr\'eation de mod\`eles 3D mais surtout de faire des textures et leur d\'ecoupage facilement.

\subsubsection{Infographie 2D}
\noindent\textbf{G.I.M.P (Acronyme de GNU Image Manipulation Program)}\\ C'est un logiciel gratuit de retouche et de cr\'eation d'images.\\\\
Nous l'avons choisi car certains savent l'utiliser et pour ses avantages que ce logiciel nous offre pour la 2D au sein du jeu, comme par exemple les menus.

\subsubsection{Musique et sons}
\noindent\textbf{Audacity}\\ C'est un logiciel gratuit pour la manipulation de donn\'ees audio num\'eriques.\\\\
\textbf{Logic X Pro}\\ C'est un logiciel de musique disponible distribu\'e par Apple.\\\\
Nous allons utiliser Audacity pour tout ce qui est retouche de son, ce puissant logiciel est gratuit et nous permettra d'avoir des effets sonores et musiques dignes de ce nom !\\\\
Pour cr\'eer les musiques nous allons utiliser Logic Pro X qui permet de cr\'eer des musiques a partir d'instruments logiciels cr\'e\'es par l'utilisateur. Notre style de musique \'etant d\'ej\`a \'etabli, les musiques contiendront au minimum un synthethiseur polyphonique st\'er\'eo.
\newpage

\subsection{Budget}
\noindent Tout projet \`a un co\^ut non n\'egligeable, voici un court r\'ecapitulatif des d\'epenses n\'ec\'essaires \`a la r\'ealisation du projet.

\begin{center}
\begin{figure}[h]
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
  \hline
                   & Fonction                  & Co\^ut (\euro) & Nombre & Total (\euro)\\
  \hline
  Epita            & \^Etre etudiant           & 7000            & 4      & 21000\\
  \hline
  Nom de domaine     & \^Etre retenu           & 4               & 1      & 4\\
  \hline
  H\'ebergement site & Acc\`es au site         & inclus          & 1      & 0\\
  \hline
  Prepros 6        & Utilitaire                & 32              & 1      & 32\\
  \hline
  Goodies          & Avoir du succ\`es         & 42              & 1      & 42\\
  \hline 
  DVD              & Installer le jeu          & 15              & 1      & 1\\
  \hline
  Jaquette         & Contenir le DVD           & 5               & 1      & 5\\
  \hline
  Total            & Totaliser                 & --->            & --->   & 21084\\
  \hline
\end{tabular}
\caption{Pr\'evisions budgetaires}
\end{figure}
\end{center}
\newline

\subsection{R\'epartition des t\^aches}
\noindent Se trouve ci-dessous un tableau repr\'esentant la r\'epartition des t\^aches envisag\'ee pour notre projet.

\begin{center}
\begin{figure}[h]
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
  \hline
  T\^aches          & Arthur        & Guillaume   & Rapha\"el   & Pierre-Emmanuel\\
  \hline
  Gameplay 			&               &\blacksquare &\Box         &                \\
  \hline
  Son   			&               &             &\Box         &\blacksquare    \\
  \hline
  Mod\`eles 3D      &\Box           &             &             &\blacksquare    \\
  \hline
  R\'eseau 			&\blacksquare   &\Box         &             &                \\
  \hline
  Level design		&               &\Box         &\blacksquare &                \\
  \hline
  IA                &               &             &\blacksquare &\Box            \\
  \hline
  UI                &\blacksquare   &\Box         &             &                \\
  \hline
  Site Web          &\blacksquare   &             &             &\Box            \\
  \hline
\end{tabular}
\caption{R\'epartition des t\^aches}
$\blacksquare$ : Responsable de la t\^ache\\
$\Box$ : Participation \`a la t\^ache
\end{figure}
\end{center}

\subsection{Objectifs de soutenances}
\noindent Le tableau suivant repr\'esente l'avancement global pr\'evu pour le projet.

\begin{center}
\begin{figure}[h]
\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
  \hline
  T\^aches        & Soutenance 1 & Soutenance 2 & Soutenance 3\\
  \hline
  Gameplay        & *            & **           & ***\\
  \hline
  Son             & *            & *            & ***\\
  \hline
  Mod\`eles 3D    & *            & ***          & ***\\
  \hline
  R\'eseau        & **           & **           & ***\\
  \hline
  Level design    & *            & **           & ***\\
  \hline
  IA              & **           & **           & ***\\
  \hline
  UI              & **           & **           & ***\\
  \hline
  Site web        &	          	 & **           & ***\\
  \hline
\end{tabular}
\caption{Objectifs de soutenances}
\indent* : T\^ache Avanc\'e\\ *** : T\^ache tr\`es avanc\'e\\ **** : T\^ache finie
\end{figure}
\end{center}

\section{Conclusion}
Pour terminer, ce projet de 6 mois que nous allons r\'ealiser, nous permettra de forger nos connaissances, nos assiduit\'es au travail en groupe malgr\'es les \'epreuves et les difficult\'es que nous rencontrerons.
Nous esp\'erons que ce projet sera \`a votre go\^ut et que ce challenge aboutira \`a une r\'eussite.\\\\
 Nous attendons beaucoup de ce projet qui nous permettra de gagner de l'exp\'erience en programmation, en gestion du travail et en organisation pour ainsi nous former en tant qu'ing\'enieur polyvalent.\\

\end{document}
